export const tasviriySanat1SinfQuestions = [
  {
    question: "Chizishda chiziq nima?",
    options: [
      "a) Rang",
      "b) Shakl",
      "c) Ikki nuqtani bog'laydigan chizma",
      "d) Rasmni ranglash uchun material",
    ],
    answer: "c) Ikki nuqtani bog'laydigan chizma",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri shaklni ifodalaydi?",
    options: ["a) Doira", "b) Ovoza", "c) Harakat", "d) Matnura"],
    answer: "a) Doira",
  },
  {
    question: "Moviy va sariqni aralashtirganda qaysi rang hosil bo'ladi?",
    options: ["a) Yashil", "b) Binafsha", "c) To'q sariq", "d) Qizil"],
    answer: "a) Yashil",
  },
  {
    question: "Qog'ozga chizish uchun nimadan foydalanamiz?",
    options: ["a) Qalam", "b) Poyabzal", "c) Choynak", "d) Kitob"],
    answer: "a) Qalam",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri asosiy ranglardan biridir?",
    options: ["a) Yashil", "b) Sariq", "c) Qahva", "d) Kulrang"],
    answer: "b) Sariq",
  },
  {
    question: "San'atda tekstura nima?",
    options: [
      "a) Yuzaning tuyg'usi",
      "b) Shaklning o'lchami",
      "c) Ob'ektning rangi",
      "d) Material turi",
    ],
    answer: "a) Yuzaning tuyg'usi",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri iliq rangdir?",
    options: ["a) Moviy", "b) Yashil", "c) Qizil", "d) Binafsha"],
    answer: "c) Qizil",
  },
  {
    question: "Rasm chizish uchun nimadan foydalanish mumkin?",
    options: ["a) Cho'tka", "b) Choynak", "c) Poyabzal", "d) Qalam"],
    answer: "a) Cho'tka",
  },
  {
    question: "Shaklning ichidagi maydonni nima deb ataymiz?",
    options: ["a) Chegara", "b) Chiziq", "c) Orqa fon", "d) Maydon"],
    answer: "d) Maydon",
  },
  {
    question: "Qorong'u rangning qarama-qarshi rangi nima?",
    options: [
      "a) Yengil rang",
      "b) Yoritilgan rang",
      "c) Neytral rang",
      "d) Oq rang",
    ],
    answer: "a) Yengil rang",
  },
  {
    question: "Qaysi shaklda to'g'ri chiziqlar yo'q?",
    options: ["a) Doira", "b) Kvadrat", "c) Uchburchak", "d) To'rtburchak"],
    answer: "a) Doira",
  },
  {
    question: "Rasmni ranglash uchun nimadan foydalanamiz?",
    options: ["a) O'chirg'ich", "b) Marker", "c) Yelim", "d) Qaychi"],
    answer: "b) Marker",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri ikkilamchi rangdir?",
    options: ["a) Sariq", "b) To'q sariq", "c) Moviy", "d) Qizil"],
    answer: "b) To'q sariq",
  },
  {
    question: "Ranglarni aralashtirish nima degan ma'noni anglatadi?",
    options: [
      "a) Ikki yoki undan ortiq rangni aralashtirish",
      "b) Rasm chizish",
      "c) Qalam ishlatish",
      "d) Xatolarni o'chirish",
    ],
    answer: "a) Ikki yoki undan ortiq rangni aralashtirish",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri sovuq rangdir?",
    options: ["a) Sariq", "b) Yashil", "c) Qizil", "d) Qahva"],
    answer: "b) Yashil",
  },
  {
    question: "Qaysi asbob yordamida qalam izlarini o'chiramiz?",
    options: ["a) O'chirg'ich", "b) Cho'tka", "c) Qog'oz", "d) Marker"],
    answer: "a) O'chirg'ich",
  },
  {
    question: "Qanday rasmni tezda chizish degan ma'noni anglatadi?",
    options: [
      "a) Batafsil rasm",
      "b) Tezda chizilgan rasm",
      "c) Rangli rasm",
      "d) Tugallangan san'at asari",
    ],
    answer: "b) Tezda chizilgan rasm",
  },
  {
    question: "Qizil va sariqni aralashtirganda qaysi rang hosil bo'ladi?",
    options: ["a) Moviy", "b) Yashil", "c) To'q sariq", "d) Binafsha"],
    answer: "c) To'q sariq",
  },
  {
    question:
      "Palitrada ranglarni aralashtirish uchun qaysi asbobdan foydalanamiz?",
    options: ["a) Pichoq", "b) Cho'tka", "c) Choynak", "d) Vilka"],
    answer: "b) Cho'tka",
  },
  {
    question: "Rasm chizishda birinchi qadam nima?",
    options: [
      "a) Rasmni ranglash",
      "b) Kontur chizish",
      "c) Qog'ozni kesish",
      "d) Hammasini o'chirish",
    ],
    answer: "b) Kontur chizish",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri teksturaga misoldir?",
    options: ["a) Qattiq", "b) Qizil", "c) Yuvarlak", "d) Kvadrat"],
    answer: "a) Qattiq",
  },
  {
    question: "Chizish uchun ishlatiladigan yuzaning nomi nima?",
    options: ["a) Doska", "b) Kanvas", "c) Choynak", "d) Devorga"],
    answer: "b) Kanvas",
  },
  {
    question: "Soyani nima deb ataymiz?",
    options: [
      "a) Yorug'likning aksini",
      "b) Yorug'lik to'silgan joydagi qorong'u hudud",
      "c) Rasmda yorug'lik joyi",
      "d) Rang",
    ],
    answer: "b) Yorug'lik to'silgan joydagi qorong'u hudud",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri rasmda orqa fonni yaratish uchun ishlatiladi?",
    options: ["a) Qalam", "b) Qog'oz", "c) Marker", "d) Bo'yoq"],
    answer: "d) Bo'yoq",
  },
  {
    question: "Kvadrat shakli qanday bo'ladi?",
    options: [
      "a) Doira",
      "b) To'rt teng tomonli shakl",
      "c) Uch tomonli shakl",
      "d) Sıfır tomonli shakl",
    ],
    answer: "b) To'rt teng tomonli shakl",
  },
  {
    question: "Qog'ozni kesish uchun qaysi asbobdan foydalanamiz?",
    options: ["a) Qaychi", "b) Qalam", "c) Cho'tka", "d) O'chirg'ich"],
    answer: "a) Qaychi",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri tekstura yaratish uchun ishlatiladigan asbobdir?",
    options: ["a) Cho'tka", "b) Tamg'alar", "c) O'chirg'ich", "d) Ruler"],
    answer: "b) Tamg'alar",
  },
  {
    question: "Qizil va moviyni aralashtirganda qaysi rang hosil bo'ladi?",
    options: ["a) Yashil", "b) To'q sariq", "c) Binafsha", "d) Sariq"],
    answer: "c) Binafsha",
  },
  {
    question: "Uchburchak shakli qanday bo'ladi?",
    options: ["a) Kvadrat", "b) Doira", "c) Uchburchak", "d) To'rtburchak"],
    answer: "c) Uchburchak",
  },
];
export const tasviriySanat2SinfQuestions = [
  {
    question: "Tasviriy sanʼat nimani o‘rgatadi?",
    options: [
      "Ranglar va chizish usullarini",
      "O‘yinlar o‘ynashni",
      "Matematika masalalarini yechishni",
      "Tarixiy voqealarni o‘rganishni",
    ],
    answer: "Ranglar va chizish usullarini",
  },
  {
    question: "Asosiy ranglar qaysilar?",
    options: [
      "Qizil, ko‘k, sariq",
      "Yashil, qora, oq",
      "Jigarrang, pushti, binafsha",
      "Kulrang, qora, ko‘k",
    ],
    answer: "Qizil, ko‘k, sariq",
  },
  {
    question:
      "Oq rang boshqa ranglar bilan aralashtirilganda nima hosil bo‘ladi?",
    options: [
      "Och ranglar",
      "Qorong‘i ranglar",
      "Faqat qora rang",
      "Yangi rang hosil bo‘lmaydi",
    ],
    answer: "Och ranglar",
  },
  {
    question: "Qaysi vosita yordamida qog‘ozga chizish mumkin?",
    options: [
      "Qalam va bo‘yoqlar",
      "Chig‘anoqlar va qum",
      "Kitob va daftar",
      "Tugmalar va matolar",
    ],
    answer: "Qalam va bo‘yoqlar",
  },
  {
    question: "Tabiat manzarasini chizishda nimalarga eʼtibor berish kerak?",
    options: [
      "Daraxtlar, osmon va suv",
      "Faqat binolar",
      "Avtomobillar va yo‘llar",
      "Odamlar va qushlar",
    ],
    answer: "Daraxtlar, osmon va suv",
  },
  {
    question: "Kuz faslini tasvirlash uchun qaysi ranglar mos keladi?",
    options: [
      "Sariq, jigarrang, qizil",
      "Ko‘k, oq, yashil",
      "Qora, kulrang, oq",
      "Pushti, binafsha, moviy",
    ],
    answer: "Sariq, jigarrang, qizil",
  },
  {
    question: "Mozaika sanʼati nima?",
    options: [
      "Mayda qismlardan surat tuzish",
      "Yog‘ochga o‘ymakorlik qilish",
      "Haykaltaroshlik bilan shug‘ullanish",
      "Qog‘ozlarni bo‘yash",
    ],
    answer: "Mayda qismlardan surat tuzish",
  },
  {
    question: "Portret chizish uchun birinchi navbatda nimani o‘rganish kerak?",
    options: [
      "Yuzning shakli va detallari",
      "Tabiat manzarasini",
      "Uylarning chizmasini",
      "Hayvonlarning rasmini",
    ],
    answer: "Yuzning shakli va detallari",
  },
  {
    question: "Hayvonlarni tasvirlash uchun qanday chizish usuli kerak?",
    options: [
      "Dumaloq va qiya chiziqlar",
      "Faqat to‘g‘ri chiziqlar",
      "Faqat oval shakllar",
      "Kvadrat va uchburchaklar",
    ],
    answer: "Dumaloq va qiya chiziqlar",
  },
  {
    question: "Bo‘yoq cho‘tkasini qanday ushlab chizish kerak?",
    options: [
      "Qulay va yumshoq usulda",
      "Faqat qattiq bosib",
      "Yuqori qismidan ushlab",
      "Faqat barmoq bilan",
    ],
    answer: "Qulay va yumshoq usulda",
  },
  {
    question:
      "Akvariumda baliqlarni tasvirlashda qaysi elementlarni qo‘shish mumkin?",
    options: [
      "O‘tlar, suv, toshlar",
      "Quyosh va bulutlar",
      "Yo‘llar va avtomobillar",
      "Uylar va daraxtlar",
    ],
    answer: "O‘tlar, suv, toshlar",
  },
  {
    question: "Tasviriy sanʼatda kompozitsiya nimani anglatadi?",
    options: [
      "Tasvirning joylashuvi va tuzilishi",
      "Faqat ranglarni tanlash",
      "Chizmachilik uchun vositalar",
      "Suratlarning o‘lchamini belgilash",
    ],
    answer: "Tasvirning joylashuvi va tuzilishi",
  },
  {
    question: "Ko‘k va sariq rang aralashsa, qanday rang hosil bo‘ladi?",
    options: ["Yashil", "Qora", "Qizil", "Jigarrang"],
    answer: "Yashil",
  },
  {
    question: "Olov tasvirini chizishda qaysi ranglardan foydalaniladi?",
    options: [
      "Qizil, sariq, to‘q sariq",
      "Moviy, yashil, qora",
      "Kulrang, oq, binafsha",
      "Faqat qora va oq",
    ],
    answer: "Qizil, sariq, to‘q sariq",
  },
  {
    question: "Qaysi sanʼat turi faqat haykallar yaratish bilan shug‘ullanadi?",
    options: ["Haykaltaroshlik", "Chizmachilik", "Mozaika", "Grafika"],
    answer: "Haykaltaroshlik",
  },
  {
    question: "Qaysi vosita ranglarni yaxshiroq aralashtirishga yordam beradi?",
    options: ["Cho‘tka", "Qalam", "Huk", "O‘chirg‘ich"],
    answer: "Cho‘tka",
  },
  {
    question: "Tabiat tasvirlarida suv qanday rangda ko‘rsatiladi?",
    options: [
      "Ko‘k yoki yashil",
      "Qora yoki oq",
      "Sariq yoki qizil",
      "Kulrang yoki jigarrang",
    ],
    answer: "Ko‘k yoki yashil",
  },
  {
    question: "Qog‘ozni qayta ishlash natijasida nimani yaratish mumkin?",
    options: ["Kollaj", "Haykal", "Chizg‘ich", "Qalamdon"],
    answer: "Kollaj",
  },
  {
    question: "O‘yinchoqlarni chizishda qanday shakllar ishlatiladi?",
    options: [
      "Oddiy geometrik shakllar",
      "Faqat uchburchaklar",
      "Faqat dumaloq shakllar",
      "Faqat murakkab shakllar",
    ],
    answer: "Oddiy geometrik shakllar",
  },
  {
    question: "Daraxt shoxlarini tasvirlash uchun qaysi chiziqlar ishlatiladi?",
    options: [
      "Egri va nozik chiziqlar",
      "Faqat qiya chiziqlar",
      "To‘g‘ri va uzun chiziqlar",
      "Oval va dumaloq chiziqlar",
    ],
    answer: "Egri va nozik chiziqlar",
  },
];
export const tasviriySanat3SinfQuestions = [
  {
    question:
      "Boshqa ranglarni hosil qilish uchun ishlatiladigan asosiy rang nima?",
    options: ["a) Yashil", "b) Qizil", "c) Sariq", "d) Ko'k"],
    answer: "c) Sariq",
  },
  {
    question: "To'rt teng tomonli shaklni nima deb atashadi?",
    options: ["a) Doira", "b) Kvadrat", "c) Uchburchak", "d) To'rtburchak"],
    answer: "b) Kvadrat",
  },
  {
    question: "Qog'ozda izlar qoldirish uchun qaysi asbob ishlatiladi?",
    options: ["a) Cho'tka", "b) Qalam", "c) Marker", "d) O'chirg'ich"],
    answer: "b) Qalam",
  },
  {
    question: "Rasm yoki tasvirda ranglarning tartibini nima deb atashadi?",
    options: ["a) Tekstura", "b) Shakl", "c) Kompozitsiya", "d) Forma"],
    answer: "c) Kompozitsiya",
  },
  {
    question: "Qizil va sariqni aralashtirib qaysi rangni hosil qilamiz?",
    options: ["a) To'q sariq", "b) Yashil", "c) Binafsha", "d) Jigarrang"],
    answer: "a) To'q sariq",
  },
  {
    question: "Shaklning konturini ko'rsatadigan rasmni nima deb atashadi?",
    options: ["a) Eskiz", "b) Tekstura", "c) Rasm", "d) Haykal"],
    answer: "a) Eskiz",
  },
  {
    question: "Qaysi rang ikkilamchi rangdir?",
    options: ["a) Yashil", "b) Sariq", "c) Qizil", "d) Ko'k"],
    answer: "a) Yashil",
  },
  {
    question: "San'atda tekstura nima?",
    options: [
      "a) Yuzaning tuyg'usi yoki ko'rinishi",
      "b) Ob'ektning rangi",
      "c) Tasvirning shakli",
      "d) Rasmning o'lchami",
    ],
    answer: "a) Yuzaning tuyg'usi yoki ko'rinishi",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri sovuq rangdir?",
    options: ["a) Ko'k", "b) Sariq", "c) Qizil", "d) To'q sariq"],
    answer: "a) Ko'k",
  },
  {
    question:
      "Rasm yuzasida ranglarni aralashtirish yoki aralashtirish uchun qaysi asbob ishlatiladi?",
    options: ["a) Cho'tka", "b) Pichoq", "c) Qalam", "d) Marker"],
    answer: "a) Cho'tka",
  },
  {
    question: "Yengil rangning teskari nima?",
    options: [
      "a) Qorong'u rang",
      "b) Yorqin rang",
      "c) Neytral rang",
      "d) Issiq rang",
    ],
    answer: "a) Qorong'u rang",
  },
  {
    question: "Qaysi shaklda uchta tomon mavjud?",
    options: ["a) Kvadrat", "b) Uchburchak", "c) Doira", "d) To'rtburchak"],
    answer: "b) Uchburchak",
  },
  {
    question: "Haykallar yaratishda asosiy asbob nima?",
    options: ["a) Pichoq", "b) Loy", "c) Bolg'a", "d) Cho'tka"],
    answer: "b) Loy",
  },
  {
    question: "Qanday rasm yoki tasvir ob'ektni uch o'lchovda ko'rsatadi?",
    options: [
      "a) Abstrakt san'at",
      "b) Landshaft",
      "c) Tabiat o'limi",
      "d) 3D rasm",
    ],
    answer: "d) 3D rasm",
  },
  {
    question: "Qaysi biri abstrakt san'atga misol bo'lishi mumkin?",
    options: [
      "a) Landshaft",
      "b) Geometrik naqsh",
      "c) Portret",
      "d) Fotosurat",
    ],
    answer: "b) Geometrik naqsh",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri issiq rangdir?",
    options: ["a) Qizil", "b) Ko'k", "c) Yashil", "d) Binafsha"],
    answer: "a) Qizil",
  },
  {
    question:
      "San'at loyihasi uchun qog'ozni kesishda qaysi asbob ishlatiladi?",
    options: [
      "a) Pichoq",
      "b) Qalam",
      "c) O'chirg'ich",
      "d) Chiziq o'lchagich",
    ],
    answer: "a) Pichoq",
  },
  {
    question: "Qaysi shaklda hech qanday burchak yo'q?",
    options: ["a) Doira", "b) Kvadrat", "c) Uchburchak", "d) To'rtburchak"],
    answer: "a) Doira",
  },
  {
    question: "San'atda tekstura yaratish usuli nima?",
    options: [
      "a) Kiritish",
      "b) O'chirish",
      "c) Bir tekis rang bilan rasm chizish",
      "d) Aralashtirish",
    ],
    answer: "a) Kiritish",
  },
  {
    question:
      "Ranglarning yorqin ranglar va abstrakt shakllar bilan ishlatish san'ati harakati nomi nima?",
    options: ["a) Realizm", "b) Kubizm", "c) Impresyonizm", "d) Surrealizm"],
    answer: "b) Kubizm",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri still-life rasmida umumiy mavzu bo'lishi mumkin?",
    options: [
      "a) Odamlar",
      "b) Daraxtlar",
      "c) Gullar",
      "d) Meva yoki vazalar kabi ob'ektlar",
    ],
    answer: "d) Meva yoki vazalar kabi ob'ektlar",
  },
  {
    question:
      "Ob'ektlar yoki materiallar uch o'lchovli tarzda joylashtirilgan san'at asarini nima deb atashadi?",
    options: ["a) Haykal", "b) Rasm", "c) Tasvir", "d) Fotosurat"],
    answer: "a) Haykal",
  },
  {
    question:
      "Ranglar doirasida yonma-yon joylashgan ranglar yordamida ishlashni qanday atashadi?",
    options: [
      "a) Komplementar ranglar",
      "b) Analog ranglar",
      "c) Asosiy ranglar",
      "d) Ikki ranglar",
    ],
    answer: "b) Analog ranglar",
  },
  {
    question: "Qaysi asbob chizmada soyalar qilish uchun ishlatiladi?",
    options: ["a) O'chirg'ich", "b) Charcoal", "c) Marker", "d) Cho'tka"],
    answer: "b) Charcoal",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri geometrik shaklga misol bo'lishi mumkin?",
    options: ["a) Yulduz", "b) Yurak", "c) Kvadrat", "d) Bulut"],
    answer: "c) Kvadrat",
  },
  {
    question: "Eskizning maqsadi nima?",
    options: [
      "a) Yakuniy batafsil san'at asarini yaratish",
      "b) Rang bilan tajriba qilish",
      "c) Chizma rejasini yoki konturini yaratish",
      "d) Haykal yaratish",
    ],
    answer: "c) Chizma rejasini yoki konturini yaratish",
  },
  {
    question:
      "Tabiatdan, masalan, daraxtlar va tog'lar kabi manzara tasvirini qanday atashadi?",
    options: [
      "a) Tabiat o'limi",
      "b) Landshaft",
      "c) Abstrakt san'at",
      "d) Portret",
    ],
    answer: "b) Landshaft",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri tabiiy teksturaga misol bo'lishi mumkin?",
    options: [
      "a) Silliq tosh",
      "b) Daraxt yog'ochining doni",
      "c) G'isht devor",
      "d) Bo'yoq yuzasi",
    ],
    answer: "b) Daraxt yog'ochining doni",
  },
  {
    question: "Qaysi rangni aralashtirish orqali yashil hosil qilamiz?",
    options: [
      "a) Ko'k va sariq",
      "b) Qizil va yashil",
      "c) Sariq va qizil",
      "d) Qizil va ko'k",
    ],
    answer: "a) Ko'k va sariq",
  },
];

export const tasviriySanat4SinfQuestions = [
  {
    question: "Tasviriy sanʼatning asosiy yo‘nalishlari qaysilar?",
    options: [
      "Rassomlik, haykaltaroshlik, grafika",
      "Matematika, biologiya, tarix",
      "Geografiya, sport, musiqa",
      "Mexanika, elektronika, qurilish",
    ],
    answer: "Rassomlik, haykaltaroshlik, grafika",
  },
  {
    question: "Perspektiva nima?",
    options: [
      "Obyektlarning uzoqlashgan sari kichrayib ko‘rinishi",
      "Faqat katta obyektlarni chizish usuli",
      "Faqat ranglarni aralashtirish usuli",
      "Tasvirni faqat qora va oq rangda yaratish",
    ],
    answer: "Obyektlarning uzoqlashgan sari kichrayib ko‘rinishi",
  },
  {
    question: "Rassomlikda ranglarning iliq turlari qaysilar?",
    options: [
      "Qizil, sariq, toʻq sariq",
      "Moviy, yashil, binafsha",
      "Qora, oq, kulrang",
      "Sariq, ko‘k, qora",
    ],
    answer: "Qizil, sariq, toʻq sariq",
  },
  {
    question:
      "Grafika sanʼati asosan qaysi vositalar yordamida amalga oshiriladi?",
    options: [
      "Qalam va siyoh",
      "Cho‘tka va bo‘yoq",
      "Bolga va tosh",
      "Mato va iplar",
    ],
    answer: "Qalam va siyoh",
  },
  {
    question: "Tasviriy sanʼatda kollaj nima?",
    options: [
      "Bir nechta materiallardan surat yaratish",
      "Faqat chizilgan rasmlarni bo‘yash",
      "Faqat haykallar yasash",
      "Faqat geometrik shakllar chizish",
    ],
    answer: "Bir nechta materiallardan surat yaratish",
  },
  {
    question: "Moviy va sariq rang aralashganda qanday rang hosil bo‘ladi?",
    options: ["Yashil", "Qizil", "Jigarrang", "Binafsha"],
    answer: "Yashil",
  },
  {
    question: "Daraxtlarni tasvirlashda nimalarga eʼtibor berish kerak?",
    options: [
      "Shoxlar va barglarning tuzilishiga",
      "Faqat daraxtning bo‘yiga",
      "Faqat barglarning soniga",
      "Faqat tananing rangiga",
    ],
    answer: "Shoxlar va barglarning tuzilishiga",
  },
  {
    question: "Tasviriy sanʼatdagi portret nimani ifodalaydi?",
    options: [
      "Odamning yuzi va tanasini",
      "Tabiat manzarasini",
      "Binolarni",
      "Hayvonlarni",
    ],
    answer: "Odamning yuzi va tanasini",
  },
  {
    question: "Pechene chizishda qanday geometrik shakllardan foydalaniladi?",
    options: [
      "Dumaloq va to‘g‘ri to‘rtburchak",
      "Faqat uchburchaklar",
      "Faqat katta aylana",
      "Oval va murakkab shakllar",
    ],
    answer: "Dumaloq va to‘g‘ri to‘rtburchak",
  },
  {
    question:
      "Akvarium tasvirlashda suvni qanday rangda ko‘rsatish maqsadga muvofiq?",
    options: [
      "Ko‘k yoki yashil",
      "Qizil yoki to‘q sariq",
      "Sariq yoki pushti",
      "Qora yoki jigarrang",
    ],
    answer: "Ko‘k yoki yashil",
  },
  {
    question: "Hayvonlarning qiyofasini chizish uchun nimalar kerak?",
    options: [
      "Shakli, rangi va harakati",
      "Faqat rangi",
      "Faqat o‘lchami",
      "Faqat dumining uzunligi",
    ],
    answer: "Shakli, rangi va harakati",
  },
  {
    question: "Issiq ranglar nimani anglatadi?",
    options: [
      "Quyoshga yaqin ranglarni",
      "Faqat moviy ranglarni",
      "Qora va oq ranglarni",
      "Tabiatdagi barcha ranglarni",
    ],
    answer: "Quyoshga yaqin ranglarni",
  },
  {
    question: "Rassom bo‘yoqlarni qanday ishlatadi?",
    options: [
      "Ranglarni bir-biri bilan aralashtirib",
      "Faqat ranglarni alohida ishlatib",
      "Faqat oq bo‘yoqdan foydalanib",
      "Faqat cho‘tka o‘rniga qalam ishlatib",
    ],
    answer: "Ranglarni bir-biri bilan aralashtirib",
  },
  {
    question: "Chizmachilik uchun qaysi qog‘oz turlari mos keladi?",
    options: [
      "Silliq va qalin qog‘oz",
      "Faqat yupqa qog‘oz",
      "Faqat qora qog‘oz",
      "Faqat gulli qog‘oz",
    ],
    answer: "Silliq va qalin qog‘oz",
  },
  {
    question: "Haykaltaroshlikda ishlatiladigan asosiy materiallar qaysilar?",
    options: [
      "Tosh, loy, metall",
      "Bo‘yoq, qalam, siyoh",
      "Qog‘oz, mato, ip",
      "Yog‘och, suv, shisha",
    ],
    answer: "Tosh, loy, metall",
  },
  {
    question: "Bo‘r bilan rasm chizish qaysi sirtlarda yaxshi natija beradi?",
    options: [
      "Qora va qo‘pol sirtlarda",
      "Faqat silliq oynalarda",
      "Faqat suvli yuzalarda",
      "Faqat temir yuzalarda",
    ],
    answer: "Qora va qo‘pol sirtlarda",
  },
  {
    question: "Mozaika sanʼatida ishlatiladigan materiallar nima?",
    options: [
      "Kichik toshlar va shisha bo‘laklari",
      "Faqat qog‘ozlar",
      "Faqat yog‘och buyumlar",
      "Faqat metall qismlar",
    ],
    answer: "Kichik toshlar va shisha bo‘laklari",
  },
  {
    question: "Qaysi ranglar sovuq ranglar hisoblanadi?",
    options: [
      "Moviy, yashil, binafsha",
      "Qizil, toʻq sariq, jigarrang",
      "Sariq, oq, qora",
      "Kulrang, toʻq sariq, pushti",
    ],
    answer: "Moviy, yashil, binafsha",
  },
  {
    question: "Tabiatni chizishda ranglarni qanday tanlash kerak?",
    options: [
      "Mavsumga mos ravishda",
      "Faqat yashil ranglarda",
      "Faqat qora va oqda",
      "Faqat yorqin ranglarda",
    ],
    answer: "Mavsumga mos ravishda",
  },
  {
    question: "Qaysi vosita yordamida bo‘yoqlar silliq yoyiladi?",
    options: ["Cho‘tka", "Qalam", "O‘chirg‘ich", "Huk"],
    answer: "Cho‘tka",
  },
];
export const tasviriySanat5SinfQuestions = [
  {
    question: "Asosiy ranglar qanday?",
    options: [
      "a) Qizil, Sariq, Ko'k",
      "b) Yashil, Apelsin, Binafsha",
      "c) Oq, Qora, Kulrang",
      "d) Jigarrang, Pushti, Ko'k",
    ],
    answer: "a) Qizil, Sariq, Ko'k",
  },
  {
    question: "Qaysi chiziq to'g'ri va egri bo'lmagan holda harakat qiladi?",
    options: [
      "a) Vertikal chiziq",
      "b) Gorizontal chiziq",
      "c) Diagonal chiziq",
      "d) Egri chiziq",
    ],
    answer: "b) Gorizontal chiziq",
  },
  {
    question: "Quyidagi ranglardan qaysi biri ikkilamchi rangdir?",
    options: ["a) Qizil", "b) Ko'k", "c) Yashil", "d) Sariq"],
    answer: "c) Yashil",
  },
  {
    question: "Rangning yorqinligi yoki qorong'uligini qanday ataymiz?",
    options: ["a) Rang", "b) To'yinganlik", "c) Qiymat", "d) Rangli"],
    answer: "c) Qiymat",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri geometrik shakl emas?",
    options: ["a) Doira", "b) Kvadrat", "c) To'rtburchak", "d) Yaproq"],
    answer: "d) Yaproq",
  },
  {
    question:
      "Rangni yuzaga yupqa qatlamlar bilan surish texnikasi qanday ataladi?",
    options: [
      "a) To'kib tashlash",
      "b) Shishirish",
      "c) Soyalash",
      "d) Aralashtirish",
    ],
    answer: "b) Shishirish",
  },
  {
    question: "Quyidagi ranglar 'issiq ranglar' deb ataladi?",
    options: [
      "a) Ko'k, Yashil",
      "b) Qizil, Sariq",
      "c) Ko'k, Binafsha",
      "d) Yashil, Jigarrang",
    ],
    answer: "b) Qizil, Sariq",
  },
  {
    question:
      "Poyada bo'yoqni cho'tka bilan qo'llash texnikasi qanday ataladi?",
    options: [
      "a) To'kib tashlash",
      "b) Aralashtirish",
      "c) Qavatlash",
      "d) Quritish",
    ],
    answer: "a) To'kib tashlash",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri bo'yoqlarni aralashtirish uchun ishlatiladigan vosita?",
    options: ["a) Cho'tka", "b) Palitra", "c) Qalam", "d) O'chirg'ich"],
    answer: "b) Palitra",
  },
  {
    question:
      "Quyidagi shakl quyoshni tasvirlash uchun eng ko'p ishlatiladimi?",
    options: ["a) Kvadrat", "b) To'rtburchak", "c) Doira", "d) Uchburchak"],
    answer: "c) Doira",
  },
  {
    question:
      "Qanday texnika ikkita rangni aralashtirib, yumshoq o'tish hosil qilish uchun ishlatiladi?",
    options: [
      "a) To'kib tashlash",
      "b) Soyalash",
      "c) Aralashtirish",
      "d) Chizish",
    ],
    answer: "c) Aralashtirish",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri asosiy ranglardan biri?",
    options: ["a) Yashil", "b) Sariq", "c) Apelsin", "d) Binafsha"],
    answer: "b) Sariq",
  },
  {
    question:
      "Qaysi turdagi san'at asari odamlar, joylar yoki ob'ektlarni realist tarzda tasvirlaydi?",
    options: [
      "a) Abstrakt san'ati",
      "b) Realizm",
      "c) Ekspresionizm",
      "d) Kubizm",
    ],
    answer: "b) Realizm",
  },
  {
    question:
      "San'at asarida ob'ektlar orasidagi va ichidagi bo'shliqni qanday ataymiz?",
    options: [
      "a) Kompozitsiya",
      "b) Forma",
      "c) Manfiy bo'shliq",
      "d) Perspektiva",
    ],
    answer: "c) Manfiy bo'shliq",
  },
  {
    question:
      "Qanday texnika chizish jarayonida qorong'u yoki yorqin bo'lish uchun qalamga bosim o'tkaziladi?",
    options: [
      "a) Yashirish",
      "b) Ko'rsatish",
      "c) Soyalash",
      "d) To'kib tashlash",
    ],
    answer: "c) Soyalash",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri haykaltaroshlik yaratish uchun ishlatiladigan materiallardan biri?",
    options: ["a) Yog'och", "b) Hujjat", "c) Loy", "d) Matolar"],
    answer: "c) Loy",
  },
  {
    question:
      "Qaysi biri yorug'lik va ranglardan foydalanadigan vizual san'at shaklidir?",
    options: [
      "a) Fotografiya",
      "b) Haykaltaroshlik",
      "c) Arxitektura",
      "d) Rassomlik",
    ],
    answer: "d) Rassomlik",
  },
  {
    question:
      "Rassomlik yoki chizishda markaziy yoki e'tiborni tortadigan nuqtani qanday ataymiz?",
    options: ["a) Muvozanat", "b) Qarama-qarshilik", "c) Ta'kid", "d) Harakat"],
    answer: "c) Ta'kid",
  },
  {
    question: "Quyidagilardan qaysi biri komplementar ranglar juftligi?",
    options: [
      "a) Ko'k va Yashil",
      "b) Qizil va Sariq",
      "c) Ko'k va Apelsin",
      "d) Yashil va Binafsha",
    ],
    answer: "c) Ko'k va Apelsin",
  },
  {
    question:
      "San'at materialining yumshoq yoki qattiq yuzasini qanday ataymiz?",
    options: ["a) Shakl", "b) Tekstura", "c) Forma", "d) Bo'shliq"],
    answer: "b) Tekstura",
  },
  {
    question:
      "Quyidagilardan qaysi biri asosiy rang bilan ikkilamchi rang aralashtirilganda hosil bo'lgan rang?",
    options: [
      "a) Uchlamchi rang",
      "b) Ikkilamchi rang",
      "c) Asosiy rang",
      "d) Neytral rang",
    ],
    answer: "a) Uchlamchi rang",
  },
  {
    question: "Qaysi biri qog'ozga rang qo'llash uchun ishlatilmaydi?",
    options: [
      "a) Akvarel",
      "b) Yog'li bo'yoq",
      "c) Qalam bilan soya qilish",
      "d) Mola",
    ],
    answer: "b) Yog'li bo'yoq",
  },
  {
    question:
      "Yuqori detallarni yaratish uchun ishlatiladigan cho'tka qanday ataladi?",
    options: [
      "a) To'liq cho'tka",
      "b) Fan cho'tkasi",
      "c) Detal cho'tkasi",
      "d) Yig'ish cho'tkasi",
    ],
    answer: "c) Detal cho'tkasi",
  },
  {
    question:
      "Qaysi element san'atda chuqurlik hissini yaratishga yordam beradi?",
    options: ["a) Perspektiva", "b) Tekstura", "c) Muvozanat", "d) Simmetriya"],
    answer: "a) Perspektiva",
  },
  {
    question:
      "Rangni boshqa rangdan qorong'u qilish uchun ishlatiladigan rang nima deb ataladi?",
    options: ["a) Rangli", "b) Rang", "c) Soya", "d) Ton"],
    answer: "c) Soya",
  },
  {
    question:
      "San'at asarida vizual elementlarni joylashtirishni qanday ataymiz?",
    options: ["a) Kompozitsiya", "b) Shakl", "c) Forma", "d) Rang"],
    answer: "a) Kompozitsiya",
  },
  {
    question:
      "Yog'och yoki qog'ozga bo'yoqlarni yopish texnikasi qanday ataladi?",
    options: ["a) Freska", "b) Yog'li bo'yoq", "c) Akvarel", "d) Mola"],
    answer: "a) Freska",
  },
];

export const tasviriySanat6SinfQuestions = [
  {
    question:
      "Rasmda chuqurlikni yaratish uchun yorug'lik va qorong'u soyalardan foydalanish texnikasi nima?",
    options: [
      "a) Sozlash",
      "b) Aralashtirish",
      "c) To'liq to'ldirish",
      "d) Laklash",
    ],
    answer: "a) Sozlash",
  },
  {
    question: "Asosiy ranglar qaysilar?",
    options: [
      "a) Qizil, Ko'k, Sariq",
      "b) To'q sariq, Yashil, Binafsha",
      "c) Pushti, Jigarrang, Ko'k",
      "d) Qora, Oq, Kulrang",
    ],
    answer: "a) Qizil, Ko'k, Sariq",
  },
  {
    question: "Sirtning sezilishi yoki ko'rinishi sifatini qanday ataladi?",
    options: ["a) Tekstura", "b) Shakl", "c) Chiziq", "d) Qiymat"],
    answer: "a) Tekstura",
  },
  {
    question: "Qaysi rang ikki asosiy rangni aralashtirish orqali hosil bo'ladi?",
    options: ["a) Yashil", "b) Sariq", "c) Ko'k", "d) Qizil"],
    answer: "a) Yashil",
  },
  {
    question: "Quyidagi ranglardan qaysi biri ikkinchi darajali rangga misoldir?",
    options: [
      "a) Yashil",
      "b) Binafsha",
      "c) To'q sariq",
      "d) Barchasi yuqoridagilar",
    ],
    answer: "d) Barchasi yuqoridagilar",
  },
  {
    question:
      "Rasmda ob'ektlar atrofida, ularning orasida va ichida joylashgan bo'shliq nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Salbiy bo'shliq",
      "b) Musbat bo'shliq",
      "c) Forma",
      "d) Muvozanat",
    ],
    answer: "a) Salbiy bo'shliq",
  },
  {
    question:
      "Rasmda ranglarni silliq aralashtirish uchun qanday asbob ishlatiladi?",
    options: ["a) Palitrani pichoq", "b) Cho'tka", "c) Gubka", "d) Barmoq"],
    answer: "b) Cho'tka",
  },
  {
    question:
      "Ranglar g'ildiragida bir-biriga qarama-qarshi bo'lgan ranglar nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) To'liq ranglar",
      "b) O'xshash ranglar",
      "c) Asosiy ranglar",
      "d) Uchinchi darajali ranglar",
    ],
    answer: "a) To'liq ranglar",
  },
  {
    question:
      "Rasmda ranglarni aralashtirish uchun palitradan foydalanishning maqsadi nima?",
    options: [
      "a) Ranglarni aralashtirish",
      "b) Bo'yoqlarni saqlash",
      "c) Suvni ushlab turish",
      "d) Cho'tkalarni tozalash",
    ],
    answer: "a) Ranglarni aralashtirish",
  },
  {
    question:
      "Qaysi shaklning to'rtta teng tomoni va to'rtta to'g'ri burchagi bor?",
    options: ["a) Uchburchak", "b) Kvadrat", "c) To'rtburchak", "d) Doira"],
    answer: "b) Kvadrat",
  },
  {
    question:
      "Rasmda harakat yoki yo'nalishni bildiruvchi vizual element nima deb ataladi?",
    options: ["a) Shakl", "b) Tekstura", "c) Ritm", "d) Harakat"],
    answer: "d) Harakat",
  },
  {
    question: "Quyidagi shakllardan qaysi biri geometrik shakl emas?",
    options: ["a) Doira", "b) Kvadrat", "c) Yulduz", "d) Uchburchak"],
    answer: "c) Yulduz",
  },
  {
    question:
      "Qaysi san'at turi hissiyotlarni ifodalash uchun katta va buzilgan shakllardan foydalanadi?",
    options: [
      "a) Realizm",
      "b) Ekspressionizm",
      "c) Surrealizm",
      "d) Abstrakt",
    ],
    answer: "b) Ekspressionizm",
  },
  {
    question:
      "Rasmda chuqurlik illyuziyasini yaratadigan vizual sifat nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Tekstura",
      "b) Perspektiva",
      "c) Simmetriya",
      "d) Muvozanat",
    ],
    answer: "b) Perspektiva",
  },
  {
    question:
      "Ko'p qavatli bo'yoqlarni yuzaga qo'llash texnikasi nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Laklash",
      "b) Impasto",
      "c) To'liq to'ldirish",
      "d) Skambullash",
    ],
    answer: "a) Laklash",
  },
  {
    question: "Rangning yoritilgan yoki qorong'u bo'lishi nima deb ataladi?",
    options: ["a) Rang", "b) Rangli", "c) Qiymat", "d) Ohang"],
    answer: "c) Qiymat",
  },
  {
    question:
      "Rasmga detal yoki tekstura qo'shish uchun qanday asbob ishlatiladi?",
    options: [
      "a) Yengil cho'tka",
      "b) Qalin cho'tka",
      "c) Palitrani pichoq",
      "d) Barchasi yuqoridagilar",
    ],
    answer: "d) Barchasi yuqoridagilar",
  },
  {
    question:
      "Rasmda yoki tasvirda ikkita nuqta orasidagi masofa nima deb ataladi?",
    options: ["a) Chiziq", "b) Shakl", "c) Bo'shliq", "d) Forma"],
    answer: "a) Chiziq",
  },
  {
    question:
      "Quyidagi elementlardan qaysi biri san'at asarida birlikni yaratishda yordam beradi?",
    options: [
      "a) Yozishma",
      "b) Qarama-qarshilik",
      "c) Turli-tumanlik",
      "d) Barchasi yuqoridagilar",
    ],
    answer: "a) Yozishma",
  },
  {
    question:
      "Asosiy rang va ikkinchi darajali rangni aralashtirish orqali hosil bo'lgan rang nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Uchinchi darajali rang",
      "b) Asosiy rang",
      "c) Ikkinchi darajali rang",
      "d) Neytral rang",
    ],
    answer: "a) Uchinchi darajali rang",
  },
  {
    question: "San'at asarida eng ko'zga tashlanadigan joy nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Diqqat markazi",
      "b) Muvozanat",
      "c) Ta'kidlash",
      "d) Birlik",
    ],
    answer: "a) Diqqat markazi",
  },
  {
    question:
      "Rasmda yengil yoki qorong'u joylarni yaratish uchun kichik nuqtalar yordamida shakllangan texnika nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) Xatchiklash",
      "b) To'liq to'ldirish",
      "c) Xatchiklash",
      "d) Chizish",
    ],
    answer: "b) To'liq to'ldirish",
  },
  {
    question: "Rangning yorqinligi yoki to'qilishi nima deb ataladi?",
    options: ["a) To'liq", "b) Rang", "c) Ohang", "d) Qiymat"],
    answer: "a) To'liq",
  },
  {
    question:
      "Chuqur shaklni yaratish uchun bo'yoqlarni ishlatish texnikasi nima deb ataladi?",
    options: [
      "a) To'ldirish",
      "b) Impasto",
      "c) To'liq to'ldirish",
      "d) Doimiy",
    ],
    answer: "b) Impasto",
  },
];

export const tasviriySanat7SinfQuestions = [
  {
    question: "Tasviriy sanʼatdagi kompozitsiya nima?",
    options: [
      "Tasvir elementlarini tartibga solish",
      "Faqat ranglarni aralashtirish",
      "Faqat chiziqlarni ishlatish",
      "Faqat shakllar yaratish",
    ],
    answer: "Tasvir elementlarini tartibga solish",
  },
  {
    question: "Perspektiva chizish qoidalaridan biri qaysi?",
    options: [
      "Obyektlar uzoqlashgan sari kichrayadi",
      "Obyektlar bir xil ko‘rinishda qoladi",
      "Faqat katta obyektlar chiziladi",
      "Tasvirga rang qo‘shilmaydi",
    ],
    answer: "Obyektlar uzoqlashgan sari kichrayadi",
  },
  {
    question: "Monoxrom nima?",
    options: [
      "Bitta rangning turli tuslari bilan ishlash",
      "Faqat qora va oq ranglarda chizish",
      "Ranglarni aralashtirish texnikasi",
      "Faqat harakatli tasvirlar yaratish",
    ],
    answer: "Bitta rangning turli tuslari bilan ishlash",
  },
  {
    question: 'Tasviriy sanʼatda "simmetriya" deganda nimani tushunasiz?',
    options: [
      "Tasvirning ikki tomoni bir xil bo‘lishi",
      "Faqat bir tomonni chizish",
      "Tasvirda faqat geometrik shakllar ishlatish",
      "Faqat ranglarni ishlatish",
    ],
    answer: "Tasvirning ikki tomoni bir xil bo‘lishi",
  },
  {
    question:
      "Hayvonlarning qiyofasini realistik ko‘rsatish uchun nimalarga eʼtibor beriladi?",
    options: [
      "Proportsiyalar va detallar",
      "Faqat ranglar",
      "Faqat hajm",
      "Faqat yuz shakliga",
    ],
    answer: "Proportsiyalar va detallar",
  },
  {
    question: "Tabiatni tasvirlashda ranglarning qaysi xususiyati muhim?",
    options: [
      "Yorqinligi va uyg‘unligi",
      "Faqat qorong‘iligi",
      "Faqat bir xilligi",
      "Faqat qora va oq rangi",
    ],
    answer: "Yorqinligi va uyg‘unligi",
  },
  {
    question: "Portret yaratishda eng muhim narsa nima?",
    options: [
      "Yuzning tuzilishi va hissiyotlar",
      "Faqat fon ranglari",
      "Faqat kiyim detali",
      "Faqat ko‘zning rangi",
    ],
    answer: "Yuzning tuzilishi va hissiyotlar",
  },
  {
    question: "Tasviriy sanʼatda tekstura nima?",
    options: [
      "Sirtning ko‘rinishi yoki tuyg‘usi",
      "Faqat obyektning rangi",
      "Faqat obyektning kattaligi",
      "Tasvirning asosi",
    ],
    answer: "Sirtning ko‘rinishi yoki tuyg‘usi",
  },
  {
    question: "Rang doirasi kim tomonidan yaratilgan?",
    options: [
      "Isaak Nyuton",
      "Leonardo da Vinchi",
      "Pablo Pikasso",
      "Mikelanjelo",
    ],
    answer: "Isaak Nyuton",
  },
  {
    question:
      "Tasviriy sanʼatda qaysi texnika yordamida ranglar yorqinroq ko‘rinadi?",
    options: [
      "Kontrast qo‘llash",
      "Faqat oq bo‘yoq ishlatish",
      "Faqat qora kontur ishlatish",
      "Hamma ranglarni birga aralashtirish",
    ],
    answer: "Kontrast qo‘llash",
  },
  {
    question: 'Tasviriy sanʼatda "yupqa bo‘yoq" usuli qanday qo‘llanadi?',
    options: [
      "Suv bilan suyultirilgan bo‘yoqlar ishlatiladi",
      "Faqat yog‘li bo‘yoqlar ishlatiladi",
      "Faqat quruq qalam ishlatiladi",
      "Faqat mato yuzasida chiziladi",
    ],
    answer: "Suv bilan suyultirilgan bo‘yoqlar ishlatiladi",
  },
  {
    question: "Ranglarning iliq va sovuq turlari qaysi tasvirlarda muhim?",
    options: [
      "Manzaralarda",
      "Faqat portretlarda",
      "Faqat haykallarda",
      "Faqat grafik asarlarda",
    ],
    answer: "Manzaralarda",
  },
  {
    question: "Haykaltaroshlikning asosiy maqsadi nima?",
    options: [
      "Hajm va shaklni tasvirlash",
      "Faqat yuzalarni bo‘yash",
      "Faqat simmetriya yaratish",
      "Faqat ranglarni ishlatish",
    ],
    answer: "Hajm va shaklni tasvirlash",
  },
  {
    question:
      "Rassomlikda bo‘yoq qatlamlarini bir-biriga qorishtirish qanday usul?",
    options: ["Glazur", "Grafika", "Monumental", "Kollaj"],
    answer: "Glazur",
  },
  {
    question: "Landshaft tasvirlashda nimaga eʼtibor berish kerak?",
    options: [
      "Tabiatdagi chuqurlik va yoritishga",
      "Faqat daraxtlarning barglariga",
      "Faqat osmon rangiga",
      "Faqat suvning shakliga",
    ],
    answer: "Tabiatdagi chuqurlik va yoritishga",
  },
  {
    question: "Rassom chiziq qalinligi bilan nimani ko‘rsatadi?",
    options: [
      "Shaklning og‘irligi yoki chuqurligi",
      "Faqat uzunligini",
      "Faqat rangini",
      "Faqat joylashuvini",
    ],
    answer: "Shaklning og‘irligi yoki chuqurligi",
  },
  {
    question: 'Tasviriy sanʼatda "kulrang" qanday hosil qilinadi?',
    options: [
      "Qora va oq ranglarni aralashtirib",
      "Faqat oq rangni ishlatib",
      "Faqat qora rangni ishlatib",
      "Yashil va qizilni aralashtirib",
    ],
    answer: "Qora va oq ranglarni aralashtirib",
  },
  {
    question: "Grafik tasvirlar qanday vositalar bilan yaratiladi?",
    options: [
      "Qalam, bo‘r, siyoh",
      "Cho‘tka va akvarel bo‘yoqlar",
      "Loy va tosh",
      "Qog‘oz va mato",
    ],
    answer: "Qalam, bo‘r, siyoh",
  },
  {
    question: "Klassik sanʼatda oltin kesim nima uchun ishlatiladi?",
    options: [
      "Kompozitsiyada muvozanat yaratish uchun",
      "Faqat geometrik shakllarni chizish uchun",
      "Faqat rasmga rang qo‘shish uchun",
      "Faqat portret chizishda",
    ],
    answer: "Kompozitsiyada muvozanat yaratish uchun",
  },
  {
    question:
      "Mozaika sanʼatining eng qadimiy namunalaridan biri qayerda topilgan?",
    options: ["Pompeyda", "Misrda", "Yunonistonda", "O‘rta Osiyoda"],
    answer: "Pompeyda",
  },
];
export const tasviriySanat8SinfQuestions = [
  {
    question: "Perspektivada yo‘qolish nuqtasi qanday aniqlanadi?",
    options: [
      "Barcha chiziqlar bir nuqtada tutashganda",
      "Faqat parallel chiziqlar orqali",
      "Tasvirning o‘rtasida joylashgan nuqta",
      "Faqat doiralarda ishlatiladi",
    ],
    answer: "Barcha chiziqlar bir nuqtada tutashganda",
  },
  {
    question: "Kubizm uslubining asoschisi kim hisoblanadi?",
    options: [
      "Pablo Pikasso",
      "Leonardo da Vinchi",
      "Klod Mone",
      "Mikelanjelo",
    ],
    answer: "Pablo Pikasso",
  },
  {
    question: "Ranglarning komplementar xususiyati nimani anglatadi?",
    options: [
      "Bir-birini to‘ldiruvchi ranglar uyg‘unligi",
      "Faqat iliq ranglar birligi",
      "Faqat sovuq ranglar birligi",
      "Bitta rangning turli tuslari",
    ],
    answer: "Bir-birini to‘ldiruvchi ranglar uyg‘unligi",
  },
  {
    question:
      'Tasviriy sanʼatda "chiaroscuro" texnikasi nima uchun ishlatiladi?',
    options: [
      "Yorug‘lik va soyaning kontrastini ko‘rsatish",
      "Faqat mato tuzilishini tasvirlash",
      "Faqat geometrik shakllarni chizish",
      "Faqat portretlarda qo‘llaniladi",
    ],
    answer: "Yorug‘lik va soyaning kontrastini ko‘rsatish",
  },
  {
    question: 'Sanʼatda "dinamika" nima orqali ifodalanadi?',
    options: [
      "Harakat yoki kuchning tasviri orqali",
      "Faqat yorqin ranglar bilan",
      "Faqat to‘g‘ri chiziqlar bilan",
      "Faqat simmetriya orqali",
    ],
    answer: "Harakat yoki kuchning tasviri orqali",
  },
  {
    question: "Grafik dizaynda asosiy elementlar qaysilar?",
    options: [
      "Chiziq, shakl, rang",
      "Faqat shakl va hajm",
      "Faqat matn va chiziq",
      "Faqat rang va fon",
    ],
    answer: "Chiziq, shakl, rang",
  },
  {
    question: 'Tasviriy sanʼatda "asimetriya" qanday ishlatiladi?',
    options: [
      "Elementlarni har xil joylashishi orqali",
      "Faqat simmetrik shakllar chiziladi",
      "Faqat qoralama ishlatilib",
      "Faqat abstrakt sanʼatda",
    ],
    answer: "Elementlarni har xil joylashishi orqali",
  },
  {
    question: "Impressionizm uslubining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Yorqin ranglar va yorug‘likni aks ettirish",
      "Faqat geometrik shakllar ishlatish",
      "Faqat qora va oq ranglarda ishlash",
      "Faqat haykallar yaratish",
    ],
    answer: "Yorqin ranglar va yorug‘likni aks ettirish",
  },
  {
    question: "Realizm uslubining asosiy maqsadi nima?",
    options: [
      "Haqiqiy hayotni aks ettirish",
      "Faqat ranglar uyg‘unligi",
      "Faqat abstrakt shakllar",
      "Faqat portret yaratish",
    ],
    answer: "Haqiqiy hayotni aks ettirish",
  },
  {
    question: 'Sanʼatda "moviy soya" nima uchun ishlatiladi?',
    options: [
      "Havo perspektivasini yaratish uchun",
      "Faqat ko‘zni chizishda",
      "Faqat sovuq tuyg‘ularni ifodalashda",
      "Faqat geometrik shakllarda",
    ],
    answer: "Havo perspektivasini yaratish uchun",
  },
  {
    question: "Rangli mozaika texnikasi qayerda keng qo‘llanilgan?",
    options: [
      "Vizantiya sanʼatida",
      "Rim haykaltaroshligida",
      "Renessans davri portretlarida",
      "Yunon mifologiyasida",
    ],
    answer: "Vizantiya sanʼatida",
  },
  {
    question: "Minimalizm uslubida qanday elementlar ishlatiladi?",
    options: [
      "Oddiy shakllar va kam ranglar",
      "Murakkab detallar va ranglar",
      "Faqat qora va oq bo‘yoqlar",
      "Faqat hayvon qiyofalari",
    ],
    answer: "Oddiy shakllar va kam ranglar",
  },
  {
    question: "Portret sanʼatida asosiy urg‘u nima?",
    options: [
      "Yuz ifodalari va ko‘zlar",
      "Faqat kiyim va fon",
      "Faqat ranglarning uyg‘unligi",
      "Faqat geometrik shakllar",
    ],
    answer: "Yuz ifodalari va ko‘zlar",
  },
  {
    question:
      "Anʼanaviy o‘zbek naqshlari qanday elementlarni o‘z ichiga oladi?",
    options: [
      "Geometrik va o‘simlik shakllari",
      "Faqat hayvon shakllari",
      "Faqat rangli chiziqlar",
      "Faqat qora va oq naqshlar",
    ],
    answer: "Geometrik va o‘simlik shakllari",
  },
  {
    question: "Sanʼatda yorug‘lik manbasini qanday ko‘rsatish mumkin?",
    options: [
      "Yorqin joy va soyalar yordamida",
      "Faqat qoralama chiziqlar bilan",
      "Faqat ranglarni ko‘paytirish orqali",
      "Faqat tekstura bilan",
    ],
    answer: "Yorqin joy va soyalar yordamida",
  },
  {
    question: "Barokko uslubining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Murakkablik va bezaklilik",
      "Minimal shakllar va kam elementlar",
      "Faqat qattiq geometrik shakllar",
      "Faqat qora va oq ishlatish",
    ],
    answer: "Murakkablik va bezaklilik",
  },
  {
    question: "Tasviriy sanʼatda harakatni ifodalash qanday amalga oshiriladi?",
    options: [
      "Chiziqlar va shakllarning o‘zaro bog‘lanishi orqali",
      "Faqat bir xil elementlarni chizish orqali",
      "Faqat ranglarni aralashtirish orqali",
      "Faqat soyalarni ishlatish orqali",
    ],
    answer: "Chiziqlar va shakllarning o‘zaro bog‘lanishi orqali",
  },
  {
    question: "Akvarel bo‘yoqlarning asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Suv bilan aralashuvchanligi",
      "Faqat qora tusda bo‘lishi",
      "Faqat yog‘li qatlamli bo‘lishi",
      "Faqat mato yuzasida ishlatilishi",
    ],
    answer: "Suv bilan aralashuvchanligi",
  },
  {
    question: "O‘zbek miniatyuralarida asosiy mavzular nima edi?",
    options: [
      "Tarixiy voqealar va adabiy hikoyalar",
      "Faqat tabiat tasvirlari",
      "Faqat hayvonlarning portretlari",
      "Faqat geometrik shakllar",
    ],
    answer: "Tarixiy voqealar va adabiy hikoyalar",
  },
  {
    question: "Surrealizm sanʼatida qanday tasvirlar qo‘llaniladi?",
    options: [
      "Hayoliy va tushunarsiz",
      "Faqat realistik",
      "Faqat geometrik",
      "Faqat portretlar",
    ],
    answer: "Hayoliy va tushunarsiz",
  },
];
export const tasviriySanat9SinfQuestions = [
  {
    question: "Renessans sanʼatining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Haqiqiy hayotni tasvirlash va anatomiya bilimlarining rivoji",
      "Geometrik shakllarni ishlatish",
      "Faqat diniy mavzularni tasvirlash",
      "Yorug‘lik va soyaning qarama-qarshiligi",
    ],
    answer: "Haqiqiy hayotni tasvirlash va anatomiya bilimlarining rivoji",
  },
  {
    question:
      "Mavjud ranglarni aralashtirish orqali qanday rang hosil qilinadi?",
    options: [
      "Sekund rang",
      "Primar rang",
      "Komplementar rang",
      "Neytral rang",
    ],
    answer: "Sekund rang",
  },
  {
    question: "Abstrakt sanʼatning asosiy mohiyati nima?",
    options: [
      "His-tuyg‘ularni va tasavvurni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
      "Real hayotdagi tasvirlarni aks ettirish",
      "Faqat geometrik shakllarda ifodalash",
      "Tabiatni to‘liq tasvirlash",
    ],
    answer:
      "His-tuyg‘ularni va tasavvurni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
  },
  {
    question: "Sovuq ranglar qanday ranglar hisoblanadi?",
    options: [
      "Moviy, yashil, binafsha",
      "Qizil, sariq, yashil",
      "Qora, oq, kulrang",
      "Sariq, qizil, to'q rang",
    ],
    answer: "Moviy, yashil, binafsha",
  },
  {
    question: 'Sanʼatda "soya"ni qanday tasvirlash mumkin?',
    options: [
      "Ranglarning qorayishiga asoslangan",
      "Faqat geometrik shakllarda",
      "Foni o‘zgartirish orqali",
      "Harakatni aks ettirish orqali",
    ],
    answer: "Ranglarning qorayishiga asoslangan",
  },
  {
    question: "Kubizm uslubida qanday tasvirlar qo‘llaniladi?",
    options: [
      "Geometrik shakllar va sirli kompozitsiyalar",
      "Yorqin ranglar va tabiatni aks ettirish",
      "Abstrakt suratlar va shakllar",
      "Klassik portretlar",
    ],
    answer: "Geometrik shakllar va sirli kompozitsiyalar",
  },
  {
    question: "Barokko uslubining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Mumtoz shakllar va yuqori hissiy ifoda",
      "Minimalizm va oddiylik",
      "Faqat geometrik shakllar",
      "Ranglar kontrasti va yorqinlik",
    ],
    answer: "Mumtoz shakllar va yuqori hissiy ifoda",
  },
  {
    question: "Diniy mavzularni tasvirlashda qaysi uslub ko‘p ishlatilgan?",
    options: ["Renessans", "Impressionizm", "Minimalizm", "Art-deko"],
    answer: "Renessans",
  },
  {
    question: "O‘zbek miniatyuralarining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Ranglar va naqshlarning boyligi",
      "Faqat geometrik shakllar",
      "Yorqin va kontrastli ranglar",
      "Abstrakt shakllar",
    ],
    answer: "Ranglar va naqshlarning boyligi",
  },
  {
    question: "Realizm sanʼatida nimalar tasvirlanadi?",
    options: [
      "Haqiqiy hayotdagi oddiy odamlar va voqealar",
      "Faqat geometrik shakllar",
      "Abstrakt shakllar va tushlar",
      "Sahnalarda harakat",
    ],
    answer: "Haqiqiy hayotdagi oddiy odamlar va voqealar",
  },
  {
    question: "Surrealizmda qanday tasvirlar mavjud?",
    options: [
      "Hayoliy va tushunarsiz tasvirlar",
      "Faqat real hayotdagi tasvirlar",
      "Geometrik shakllar",
      "Faqat portretlar",
    ],
    answer: "Hayoliy va tushunarsiz tasvirlar",
  },
  {
    question: "Impressionizm uslubida ranglarning qanday o‘rni bor?",
    options: [
      "Yorug‘lik va ranglarning tabiiy tasviri",
      "Geometrik shakllarning ranglari",
      "Faqat qora va oq",
      "Ranglarning sintetik aralashmasi",
    ],
    answer: "Yorug‘lik va ranglarning tabiiy tasviri",
  },
  {
    question: 'Sanʼat asarlarida "kompozitsiya" nima?',
    options: [
      "Elementlarning joylashuvi va ularning o‘zaro bog‘lanishi",
      "Faqat shakllarni chizish",
      "Ranglarning mosligi",
      "Ikkita shaklning kombinatsiyasi",
    ],
    answer: "Elementlarning joylashuvi va ularning o‘zaro bog‘lanishi",
  },
  {
    question: "Ranglarning qaysi kombinatsiyasi komplementar deb ataladi?",
    options: [
      "To‘g‘ridan-to‘g‘ri qarama-qarshi ranglar",
      "Bir xil ranglar",
      "Qora va oq",
      "Sovuq ranglar",
    ],
    answer: "To‘g‘ridan-to‘g‘ri qarama-qarshi ranglar",
  },
  {
    question: 'Sanʼatda "mozaika" texnikasi nima?',
    options: [
      "Boshqa materiallardan kichik parchalar orqali tasvir yaratish",
      "Faqat rangli chiziqlarni qo‘llash",
      "Portretlarni qo‘llash",
      "Geometrik shakllarni chizish",
    ],
    answer: "Boshqa materiallardan kichik parchalar orqali tasvir yaratish",
  },
  {
    question: "Sanʼat asarida to‘g‘ri simmetriya qanday hosil qilinadi?",
    options: [
      "Elementlar o‘rtasida bir xil nisbatan joylashuv",
      "Faqat matnli tasvirlar",
      "Foni o‘zgartirish",
      "Shakllar o‘zaro mos bo‘lmasligi",
    ],
    answer: "Elementlar o‘rtasida bir xil nisbatan joylashuv",
  },
  {
    question:
      "Matematik shakllar va ramzlar sanʼatda qaysi uslubda ko‘proq ishlatiladi?",
    options: ["Kubizm", "Surrealizm", "Impressionizm", "Barokko"],
    answer: "Kubizm",
  },
  {
    question: "Klassik sanʼatda qanday xususiyatlar mavjud?",
    options: [
      "Sodda shakllar va hamma narsa aniq ko‘rsatiladi",
      "Faqat ranglar",
      "Geometrik shakllar",
      "Yorug‘lik va soyaning kontrasti",
    ],
    answer: "Sodda shakllar va hamma narsa aniq ko‘rsatiladi",
  },
  {
    question:
      "Qaysi texnikada tasvirlarning yuqori qatlamlari bo‘yoq bilan yaratiladi?",
    options: ["Yog‘li bo‘yoqlar", "Akvarel", "Pastel", "Rangli qalam"],
    answer: "Yog‘li bo‘yoqlar",
  },
  {
    question: '"Tabiatni ifodalash" sanʼatining asosiy xususiyati nima?',
    options: [
      "Tabiatdagi o‘zgarishlarni tasvirlash",
      "Ranglar va chizmalar yordamida tabiatni yaratish",
      "Faqat hayvonlarni tasvirlash",
      "Ijtimoiy mavzularni ifodalash",
    ],
    answer: "Tabiatdagi o‘zgarishlarni tasvirlash",
  },
  {
    question: "Pop-art uslubi qaysi sanʼatni ifodalaydi?",
    options: [
      "Populyar madaniyat va iste’molchi jamiyatni tasvirlash",
      "Geometrik shakllar va ranglar",
      "Tabiat va portretlarni tasvirlash",
      "Matematika va abstrakt shakllar",
    ],
    answer: "Populyar madaniyat va iste’molchi jamiyatni tasvirlash",
  },
];
export const tasviriySanat10SinfQuestions = [
  {
    question: "Impressionizm uslubida asosiy eʼtibor qaysi omilga qaralgan?",
    options: [
      "Yorug‘lik va ranglarning tabiiy tasviri",
      "Geometrik shakllar va sirli kompozitsiyalar",
      "Abstrakt shakllar",
      "Peyzajlarni ifodalash",
    ],
    answer: "Yorug‘lik va ranglarning tabiiy tasviri",
  },
  {
    question: "Surrealizmda qanday tasvirlar mavjud?",
    options: [
      "Hayoliy va tushunarsiz tasvirlar",
      "Geometrik shakllar",
      "Tabiat va portretlar",
      "Real hayotdagi tasvirlar",
    ],
    answer: "Hayoliy va tushunarsiz tasvirlar",
  },
  {
    question: "Klassik sanʼatda qanday xususiyatlar mavjud?",
    options: [
      "Sodda shakllar va aniq tasvirlar",
      "Geometrik shakllar va ranglar",
      "Ranglarning sintezasi",
      "Yorug‘lik va soya",
    ],
    answer: "Sodda shakllar va aniq tasvirlar",
  },
  {
    question: "Abstrakt sanʼatning asosiy maqsadi nima?",
    options: [
      "His-tuyg‘ular va tasavvurlarni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
      "Tabiatni aniq tasvirlash",
      "Portretlarni yaratish",
      "Sanʼat asarlarini geometrik shakllarda tasvirlash",
    ],
    answer:
      "His-tuyg‘ular va tasavvurlarni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
  },
  {
    question: "Renessans sanʼatining asosiy xususiyati nima?",
    options: [
      "Haqiqiy hayotni tasvirlash va anatomiya bilimlarining rivoji",
      "Geometrik shakllar va ramzlar",
      "Yorug‘lik va soya",
      "Portretlarning ifodali tasvirlari",
    ],
    answer: "Haqiqiy hayotni tasvirlash va anatomiya bilimlarining rivoji",
  },
  {
    question: "Ranglarning issiq va sovuq guruhlari qanday ajratiladi?",
    options: [
      "Issiq ranglar - qizil, sariq, apelsin; Sovuq ranglar - moviy, yashil, binafsha",
      "Issiq ranglar - yashil, binafsha; Sovuq ranglar - qizil, sariq",
      "Issiq ranglar - qora, oq; Sovuq ranglar - ko‘k, sariq",
      "Issiq ranglar - moviy, qora; Sovuq ranglar - yashil, oq",
    ],
    answer:
      "Issiq ranglar - qizil, sariq, apelsin; Sovuq ranglar - moviy, yashil, binafsha",
  },
  {
    question: "Tabiatni tasvirlashda qaysi uslub ko‘proq ishlatilgan?",
    options: ["Impressionizm", "Abstrakt sanʼat", "Klassik sanʼat", "Realizm"],
    answer: "Impressionizm",
  },
  {
    question: "Kubizmda qanday shakllar ishlatiladi?",
    options: [
      "Geometrik shakllar va sirli kompozitsiyalar",
      "Tabiat shakllari",
      "Realistik tasvirlar",
      "Portrallar va landscape (peyzaj) rasmlari",
    ],
    answer: "Geometrik shakllar va sirli kompozitsiyalar",
  },
  {
    question: "Barokko uslubida qanday xususiyatlar mavjud?",
    options: [
      "Hissiy ifoda va dramatizm, asarlarning katta o‘lchamlari",
      "Minimalizm va sodda shakllar",
      "Yorqin ranglar va geometrik shakllar",
      "Realistik tasvirlar va klassik kompozitsiyalar",
    ],
    answer: "Hissiy ifoda va dramatizm, asarlarning katta o‘lchamlari",
  },
  {
    question: "Pop-art uslubi qaysi sanʼatni ifodalaydi?",
    options: [
      "Isteʼmolchi jamiyat va populyar madaniyatni tasvirlash",
      "Tabiatni tasvirlash",
      "Abstrakt shakllar va ranglar",
      "Geometrik shakllar va tasvirlar",
    ],
    answer: "Isteʼmolchi jamiyat va populyar madaniyatni tasvirlash",
  },
  {
    question:
      "Sovet davrida yaratilgan sanʼat asarlari qanday xususiyatga ega edi?",
    options: [
      "Ideologik maqsadlar va ijtimoiy mavzularni ifodalash",
      "Real hayotni aniq tasvirlash",
      "Abstrakt shakllarda tasvirlash",
      "Birinchi jahon urushiga oid mavzularni ifodalash",
    ],
    answer: "Ideologik maqsadlar va ijtimoiy mavzularni ifodalash",
  },
  {
    question: "Mozaika texnikasida qanday materiallar ishlatiladi?",
    options: [
      "Kichik rangli toshlar yoki shisha bo‘laklari",
      "Rangli bo‘yoqlar",
      "Qalamlar va siyoh",
      "Charxlangan yog‘och va metall plitalar",
    ],
    answer: "Kichik rangli toshlar yoki shisha bo‘laklari",
  },
  {
    question: "Realizm sanʼatida nima tasvirlanadi?",
    options: [
      "Oddiy odamlar, ijtimoiy hayot, tabiat",
      "Hayoliy tasvirlar",
      "Tabiatni klassik shakllarda tasvirlash",
      "Peyzaj va manzaralar",
    ],
    answer: "Oddiy odamlar, ijtimoiy hayot, tabiat",
  },
  {
    question: "Surrealizmda qaysi uslub ishlatilgan?",
    options: [
      "Hayoliy tasvirlar va tushlar",
      "Geometrik shakllar va murakkab kompozitsiyalar",
      "Real hayotni aniq tasvirlash",
      "Minimalistik shakllar va ranglar",
    ],
    answer: "Hayoliy tasvirlar va tushlar",
  },
  {
    question: "Mavzularni qanday shakllarda tasvirlash barokko uslubiga xos?",
    options: [
      "Dramatik va hissiy ko‘rsatkichlar orqali",
      "Geometrik shakllar va chiziqlar orqali",
      "Abstrakt tasvirlar orqali",
      "Minimalistik shakllar orqali",
    ],
    answer: "Dramatik va hissiy ko‘rsatkichlar orqali",
  },
  {
    question: "Ko‘chirish sanʼatida qaysi metod qo‘llaniladi?",
    options: [
      "Sanʼat asarlarini takrorlash va yangilash",
      "Yangi texnologiyalarni qo‘llash",
      "Ko‘p rangli va murakkab kompozitsiyalar yaratish",
      "Ajoyib abstrakt shakllar yaratish",
    ],
    answer: "Sanʼat asarlarini takrorlash va yangilash",
  },
  {
    question:
      "Toshlardan ishlangan sanʼat asarlari qaysi texnikada yaratilgan?",
    options: ["Mozaika", "Rassomlik", "Grafika", "Peyzaj sanʼati"],
    answer: "Mozaika",
  },
  {
    question: 'Sanʼatda "kompozitsiya" nima?',
    options: [
      "Elementlarning o‘zaro joylashuvi va tasviriy qurilishi",
      "Ranglarning kombinatsiyasi",
      "Shakllarning chizilishi",
      "Sanʼat asarining mavzusi",
    ],
    answer: "Elementlarning o‘zaro joylashuvi va tasviriy qurilishi",
  },
  {
    question:
      "Yorug‘lik va soyaning tasviri qaysi sanʼat uslubida ko‘proq ishlatiladi?",
    options: ["Renessans", "Kubizm", "Pop-art", "Impressionizm"],
    answer: "Renessans",
  },
  {
    question: "Abstrakt sanʼatning asosiy maqsadi nima?",
    options: [
      "Hissiy ifodalar va tasavvurlarni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
      "Tabiatni to‘g‘ridan-to‘g‘ri tasvirlash",
      "Geometrik shakllarda tasvirlash",
      "Tabiatni ifodalash",
    ],
    answer:
      "Hissiy ifodalar va tasavvurlarni shakllar va ranglar orqali ifodalash",
  },
  {
    question: "Yog‘li bo‘yoqlar qanday xususiyatga ega?",
    options: [
      "Uzoq vaqt quriydi va noaniq ranglar hosil qiladi",
      "Tiniq va tez quriydi",
      "Suvda eriydi",
      "Qoraygan va porloq ranglar hosil qiladi",
    ],
    answer: "Uzoq vaqt quriydi va noaniq ranglar hosil qiladi",
  },
  {
    question:
      "Sanʼatda qaysi texnikalar bo‘yicha tasviriy elementlar bir-biriga qarama-qarshi joylashtiriladi?",
    options: [
      "Komplementar ranglar",
      "Yoritish va soyalar",
      "Geometrik shakllar",
      "Minimalistik shakllar",
    ],
    answer: "Komplementar ranglar",
  },
];
export const tasviriySanat11SinfQuestions = [
  {
    question:
      "Birinchi jahon urushi davrida yaratilgan sanʼat asarlari qanday xususiyatga ega edi?",
    options: [
      "Urush va inqilob mavzularining tasvirlanishi",
      "Tabiat va manzaralarning tasvirlanishi",
      "Sodda shakllar va geometrik kompozitsiyalar",
      "Abstrakt shakllar va ranglar",
    ],
    answer: "Urush va inqilob mavzularining tasvirlanishi",
  },
  {
    question: "Renessans sanʼatida qanday yangiliklar yuzaga keldi?",
    options: [
      "Anatomik bilimlarning rivoji va tabiiy dunyoni tasvirlash",
      "Geometrik shakllar va simmetriya",
      "Sodda va minimalist tasvirlar",
      "Sotsial mavzularni tasvirlash",
    ],
    answer: "Anatomik bilimlarning rivoji va tabiiy dunyoni tasvirlash",
  },
  {
    question:
      "Impressionizm uslubida asarlarni yaratishda qaysi asosiy omil hisoblanadi?",
    options: [
      "Yorug‘lik va ranglarning o‘zgarishi",
      "Geometrik shakllar va simmetriya",
      "Sotsial mavzularni tasvirlash",
      "Abstrakt ranglar va shakllar",
    ],
    answer: "Yorug‘lik va ranglarning o‘zgarishi",
  },
  {
    question: "Surrealizmda tasvirlangan tasavvurlar qandaydir?",
    options: [
      "Hayoliy va mantiqsiz tasvirlar",
      "Tabiat va real hayot tasvirlari",
      "Ranglar va geometrik shakllar",
      "Abstrakt shakllar va kompozitsiyalar",
    ],
    answer: "Hayoliy va mantiqsiz tasvirlar",
  },
  {
    question: "Barokko uslubida asosiy eʼtibor qaysi omilga qaralgan?",
    options: [
      "Dramatik hissiyotlar va kattalashgan asarlar",
      "Minimalizm va sodda shakllar",
      "Yorug‘lik va soya",
      "Tabiatni tasvirlash",
    ],
    answer: "Dramatik hissiyotlar va kattalashgan asarlar",
  },
  {
    question: "Kubizmda asosiy element qanday shakllardan iborat?",
    options: [
      "Geometrik shakllar va kubik kompozitsiyalar",
      "Tabiat va portretlar",
      "Yorug‘lik va ranglarning o‘zgarishi",
      "Sodda shakllar va minimalizm",
    ],
    answer: "Geometrik shakllar va kubik kompozitsiyalar",
  },
  {
    question: "Pop-art uslubi qaysi sanʼat shakllarini ifodalaydi?",
    options: [
      "Isteʼmol madaniyati va ommaviy madaniyatni tasvirlash",
      "Tabiat va portretlarning tasviri",
      "Geometrik shakllar va ko‘rgazmalar",
      "Abstrakt va surreal tasvirlar",
    ],
    answer: "Isteʼmol madaniyati va ommaviy madaniyatni tasvirlash",
  },
  {
    question: "Abstrakt sanʼatning asosiy xususiyati qanday?",
    options: [
      "Ranglar va shakllarni tasavvur qilish orqali his-tuyg‘ularni ifodalash",
      "Tabiatni aniq tasvirlash",
      "Geometrik shakllar va nisbatan aniq tasvirlar",
      "Realistik tasvirlar va kompozitsiyalar",
    ],
    answer:
      "Ranglar va shakllarni tasavvur qilish orqali his-tuyg‘ularni ifodalash",
  },
  {
    question: "Sovet sanʼatida qanday uslublar ko‘proq ishlatilgan?",
    options: [
      "Sotsialistik realizm va ideologik maqsadlar",
      "Impressionizm va surrealizm",
      "Abstrakt va geometrik sanʼat",
      "Minimalizm va ekspressionizm",
    ],
    answer: "Sotsialistik realizm va ideologik maqsadlar",
  },
  {
    question: "Realizmda qaysi mavzular asosiy o‘rinda turadi?",
    options: [
      "Oddiy odamlar, ijtimoiy hayot va tabiat",
      "Hayoliy va fantastik tasvirlar",
      "Geometrik shakllar va ranglar",
      "Dramatik va hissiy ifodalar",
    ],
    answer: "Oddiy odamlar, ijtimoiy hayot va tabiat",
  },
  {
    question: "Minimalizm sanʼatida qanday xususiyatlar mavjud?",
    options: [
      "Sodda shakllar, kam ranglar va oddiy kompozitsiyalar",
      "Kompleks ranglar va shakllar",
      "Abstrakt va murakkab tasvirlar",
      "Geometrik shakllar va kattalik",
    ],
    answer: "Sodda shakllar, kam ranglar va oddiy kompozitsiyalar",
  },
  {
    question: "Renessans sanʼatida qanday texnikalar qo‘llanilgan?",
    options: [
      "Yorug‘lik va soyaning tasviri, anatomiya va perspektiva",
      "Tabiatni realistik tasvirlash",
      "Sodda geometrik shakllar",
      "Suvda eriydigan bo‘yoqlar",
    ],
    answer: "Yorug‘lik va soyaning tasviri, anatomiya va perspektiva",
  },
  {
    question: "Impressionizmda ishlatilgan ranglar qanday xususiyatga ega?",
    options: [
      "Yorug‘likni tasvirlash uchun ochiq va jonli ranglar",
      "Geometrik shakllar bilan yashil ranglar",
      "Qora va oq ranglar",
      "Pastel ranglar va noaniqlik",
    ],
    answer: "Yorug‘likni tasvirlash uchun ochiq va jonli ranglar",
  },
  {
    question:
      "Toshlardan ishlangan sanʼat asarlarini qanday usulda yaratish mumkin?",
    options: [
      "Mozaika texnikasi",
      "Rassomlik va chizmachilik",
      "Abstrakt tasvirlar",
      "Portretlar va manzaralar",
    ],
    answer: "Mozaika texnikasi",
  },
  {
    question: "Kubizm uslubida asosiy eʼtibor qaysi omilga qaralgan?",
    options: [
      "Shakllar va tasvirlarning geometrik tahlili",
      "Tabiat va portretlarni aniq tasvirlash",
      "Hayoliy va tasavvurlarni tasvirlash",
      "Mavhum ranglar va shakllar",
    ],
    answer: "Shakllar va tasvirlarning geometrik tahlili",
  },
  {
    question: "Surrealizmning asosiy maqsadi nima?",
    options: [
      "Hayoliy tasvirlar va real dunyo bilan bog‘liq bo‘lmagan tasavvurlarni yaratish",
      "Realistik tasvirlar yaratish",
      "Kompleks geometrik shakllar yaratish",
      "Ranglarni ko‘p ishlatish",
    ],
    answer:
      "Hayoliy tasvirlar va real dunyo bilan bog‘liq bo‘lmagan tasavvurlarni yaratish",
  },
  {
    question: "Barokko sanʼatida qaysi xususiyatlar mavjud?",
    options: [
      "Dramatik yoritish, kuchli hissiy ifodalar va katta asarlar",
      "Sodda shakllar va ranglar",
      "Kompleks geometrik shakllar",
      "Mavhum ranglar va shakllar",
    ],
    answer: "Dramatik yoritish, kuchli hissiy ifodalar va katta asarlar",
  },
  {
    question: "Impressionizm uslubida asarlar qanday metodda yaratiladi?",
    options: [
      "Tabiatni va yorug‘likni tezkor tarzda tasvirlash",
      "Geometrik shakllar va ranglar",
      "Sodda va minimalistik shakllar",
      "Klassik portretlar va manzaralar",
    ],
    answer: "Tabiatni va yorug‘likni tezkor tarzda tasvirlash",
  },
  {
    question: "Minimalizmda qanday tasvirlar ishlatiladi?",
    options: [
      "Sodda shakllar va ranglar",
      "Tabiatni tasvirlash",
      "Real hayotni tasvirlash",
      "Kompleks shakllar va kompozitsiyalar",
    ],
    answer: "Sodda shakllar va ranglar",
  },
  {
    question: "Sovet sanʼatida qanday obrazlar ko‘proq tasvirlangan?",
    options: [
      "Ijtimoiy mavzular, yurtni sevish va inqilob mavzulari",
      "Tabiat va portretlar",
      "Abstrakt shakllar va ranglar",
      "Geometrik shakllar",
    ],
    answer: "Ijtimoiy mavzular, yurtni sevish va inqilob mavzulari",
  },
  {
    question: "Pop-art uslubida qanday asarlar yaratiladi?",
    options: [
      "Ommaviy madaniyat va isteʼmol madaniyatini tasvirlash",
      "Tabiat va portretlarni tasvirlash",
      "Sodda shakllar va geometrik kompozitsiyalar",
      "Abstrakt ranglar va shakllar",
    ],
    answer: "Ommaviy madaniyat va isteʼmol madaniyatini tasvirlash",
  },
  {
    question:
      "Realizm uslubida tasvirlashda qanday elementlar asosiy hisoblanadi?",
    options: [
      "Hayotdagi aniq tafsilotlar, realistik ranglar va shakllar",
      "Abstrakt ranglar va shakllar",
      "Kompleks geometrik shakllar",
      "Tabiat va portretlarni realistik tasvirlash",
    ],
    answer: "Hayotdagi aniq tafsilotlar, realistik ranglar va shakllar",
  },
  {
    question:
      "Renessansda qo‘llanilgan perespektiva texnikasi qanday taʼsir ko‘rsatadi?",
    options: [
      "Hajm va chuqurlik hissini yaratadi",
      "Yorug‘likni tasvirlash",
      "Geometrik shakllar yaratadi",
      "Real hayotni tasvirlash",
    ],
    answer: "Hajm va chuqurlik hissini yaratadi",
  },
  {
    question: "Abstrakt sanʼatda shakllar qanday bo‘ladi?",
    options: [
      "Tasavvurlarni ifodalovchi shakllar, geometrik va mavhum",
      "Aniq va realistik shakllar",
      "Tabiatni aniq tasvirlash",
      "Geometrik shakllar va portretlar",
    ],
    answer: "Tasavvurlarni ifodalovchi shakllar, geometrik va mavhum",
  },
];
